<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1968年<a href="../Page/欧洲冠军杯.md" title="wikilink">欧洲冠军杯决赛</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>冠军</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/曼彻斯特联.md" title="wikilink">曼彻斯特联</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>亚军</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/本菲卡.md" title="wikilink">本菲卡</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>比分</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4 ： 1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>日期</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1968年5月29日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>比赛场地</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/伦敦.md" title="wikilink">伦敦</a><a href="../Page/温布利球场_(1923年).md" title="wikilink">温布利球场</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**1968年欧洲冠军杯决赛**，於1968年5月29日在[英格兰](../Page/英格兰.md "wikilink")[伦敦的](../Page/伦敦.md "wikilink")[温布利球场举行](../Page/温布利球场_\(1923年\).md "wikilink")，最终英格兰联赛冠军[曼彻斯特联以](../Page/曼彻斯特联.md "wikilink")4：1击败葡萄牙联赛冠军[本菲卡](../Page/本菲卡.md "wikilink")，俱乐部历史上第一次夺得欧洲冠军，这也是英格兰球队第一次获得欧洲冠军。

1968年对于[曼联来说](../Page/曼联.md "wikilink")，又是[慕尼黑空难十周年纪念](../Page/慕尼黑空难.md "wikilink")，在此时登上欧洲冠军宝座，象征着「[巴斯比宝贝](../Page/巴斯比宝贝.md "wikilink")」后的新一代球员的成熟。欧洲冠军也是传奇教练、慕尼黑空难的幸存者[马特·巴斯比爵士的最大梦想](../Page/马特·巴斯比.md "wikilink")，获得此殊荣后的次年，他即宣布退休结束了他近25年的执教\[1\]。

## 比赛过程

上半场比赛，双方的盯人战术安排都相当成功。[曼联成功封锁了对方的进攻核心](../Page/曼联.md "wikilink")「黑豹」[尤西比奥和](../Page/尤西比奥.md "wikilink")1米93的高中锋托雷斯，而[本菲卡的克鲁兹则成功冻结了曼联的](../Page/本菲卡.md "wikilink")[乔治·贝斯特](../Page/乔治·贝斯特.md "wikilink")。上半场最精彩的时刻是尤西比奥德一脚远射，击中曼联的横梁弹出。

曼联主教练[巴斯比在中场休息时要求队员向对手施加更多的压力](../Page/巴斯比.md "wikilink")，并在下半场开场不久即取得效果。第53分钟，中锋[博比·查尔顿接](../Page/博比·查尔顿.md "wikilink")左翼斜传，高高跃起将球顶入远角，本菲卡守门员亨里克毫无反应。此后，曼联攻势更盛，[贝斯特](../Page/乔治·贝斯特.md "wikilink")、萨德勒、[基德等等都获得机会](../Page/布莱恩·基德.md "wikilink")，但是都没有把握住。81分钟时，本菲卡长传前场，中锋托雷斯头球摆渡给禁区内格拉恰，后者凌空抽射反角度入网，本菲卡扳平比分。在常规时间的最后时刻，本菲卡差点获得胜利，尤西比奥获得单刀机会，但是他的大力射门正中曼联门将[斯特普尼下怀](../Page/阿历克斯·斯特普尼.md "wikilink")，被后者稳稳接住。这脚射门的力量之大据称导致这个皮球漏气。于是双方进入加时赛。

曼联基本彻底控制了加时赛。开始仅4分钟，贝斯特取得入球，他晃过防守队员和守门员后，轻松的用足弓将球慢慢推入空门。一分钟后，布莱恩·基德在门前接头球摆渡头球攻门，被本菲卡守门员亨里克扑出后，他又争到皮球，再顶入网。全场第99分钟，基德右路下底低平球倒三角传中，[查尔顿在小禁区角迎球劲射](../Page/博比·查尔顿.md "wikilink")，球直入网顶，曼联最终以4：1大胜。

## 赛后

终场哨响后，所有曼联球员都跑向主教练[马特·巴斯比](../Page/马特·巴斯比.md "wikilink")，队长查尔顿提出要主教练去举起冠军奖杯，但是巴斯比坚持不肯打破队长捧杯的规矩。赛后，巴斯比接受采访时说：“查尔顿捧起奖杯的时刻洗涤了我。这舒缓了参加欧洲比赛的内疚和痛楚。这是我的理由。”\[2\]

曼联另一名传奇球星[丹尼斯·劳由于刚刚接受了膝部手术而缺席了这场比赛](../Page/丹尼斯·劳.md "wikilink")，他在医院观看了转播。

## 阵容

|                |               |              |               |                  |               |                   |                 |                |                  |                |                          |              |                          |                  |               |                   |                 |                |                |
| -------------- | ------------- | ------------ | ------------- | ---------------- | ------------- | ----------------- | --------------- | -------------- | ---------------- | -------------- | ------------------------ | ------------ | ------------------------ | ---------------- | ------------- | ----------------- | --------------- | -------------- | -------------- |
| {{Football kit | pattern_la = | pattern_b = | pattern_ra = | leftarm = 00008B | body = 00008B | rightarm = 00008B | shorts = 00008B | socks = 00008B | title = 曼彻斯特联 }} | {{Football kit | pattern_la =_redborder | pattern_b = | pattern_ra =_redborder | leftarm = FFFFFF | body = FFFFFF | rightarm = FFFFFF | shorts = FFFFFF | socks = FFFFFF | title = 本菲卡 }} |

<table style="width:10%;">
<colgroup>
<col style="width: 5%" />
<col style="width: 0%" />
<col style="width: 5%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>曼彻斯特联</strong>[3]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>守门员</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>右后卫</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>左后卫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>右中场</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中场</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>左中场</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>右外锋</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>右内锋</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中锋</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>左内锋</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>左外锋</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>主教练：</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/马特·巴斯比.md" title="wikilink">马特·巴斯比</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Benfica_vs_Man_Utd_1968-05-29.svg" title="fig:Benfica_vs_Man_Utd_1968-05-29.svg">Benfica_vs_Man_Utd_1968-05-29.svg</a></p></td>
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>本菲卡</strong>[4]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>守门员</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>后卫</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>后卫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>后卫</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>后卫</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>中场</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中场</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>中场</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中场</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>前锋</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>前锋</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>主教练：</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p></p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 外部链接

  - [曼联官方网站比赛介绍](https://web.archive.org/web/20160304092452/http://www.manutd.com/default.sps?pagegid=%7B6DDFCB6E-3471-4E45-9385-F04D05F4A70D%7D&newsid=6610296&page=1)
  - [曼联官方网站比赛录像集锦](https://archive.is/20130103201154/http://mu.tv.manutd.com/default.aspx?aff=63)
  - [欧洲足联官方网站1967/68赛季欧洲冠军杯介绍](http://www.uefa.com/competitions/UCL/history/Season=1967/intro.html)
  - [欧洲冠军杯（冠军联赛）决赛技术统计](http://www.rsssf.com/ec/ecomp.html)

## 注释

[Category:1968年足球](../Category/1968年足球.md "wikilink")
[Category:欧洲冠军联赛决赛](../Category/欧洲冠军联赛决赛.md "wikilink")
[Category:曼彻斯特联比赛](../Category/曼彻斯特联比赛.md "wikilink")
[Category:1968年英国](../Category/1968年英国.md "wikilink")
[Category:伦敦举办的足球赛事](../Category/伦敦举办的足球赛事.md "wikilink")
[Category:伦敦体育史](../Category/伦敦体育史.md "wikilink")

1.  此后他曾在1970-71赛季短暂复出，在球队困难期担任过主教练

2.  "The moment when Bobby took the Cup cleansed me. It eased the pain
    of the guilt of going into Europe. It was my justification."
    他指的就是曼联1958年在参加欧洲比赛返航时遭遇了[慕尼黑空难](../Page/慕尼黑空难.md "wikilink")，是俱乐部历史上最惨痛的时刻。

3.  当时比赛没有替补，只有一个后备守门员

4.